\section{Vorlesung 15 \href{https://tu-dresden.de/mn/math/algebra/das-institut/beschaeftigte/antje-noack/ressourcen/dateien/v120-1/MathMethInf15.pdf?lang=en}{(21.06.2019)}}
\begin{example}
\begin{align*}
y'_1 &= 0 \times y_1 + 8 y_2 + 15 y_3 + sinx \quad y_i = y_i(x)\\
y'_2 &= y_3 + e^x\\
y'_3 &= y_1 + 2 y_2 - y_3 + lnx 
\end{align*}
\end{example}
\begin{definition}[Dgl-System]
$\underline{y'} =\overbrace{A}^{\mathclap{\text{Matrix}}}\underbrace{\underline{y}}_{\mathclap{\text{Vektor der gesuchten Funktion }}} +$ a heißt lineares Differentialgleichung System erste Ortung mit konstanten\\
Koeffizienten, wenn gilt :
\begin{gather*}
\underline{y} =\underbrace{\begin{pmatrix}
y_1(x)\\
\vdots\\
y_n(x)
\end{pmatrix}}_{\mathclap{\text{Vektor der gesuchte Funktion}}} \text{ , } 
y' = \begin{pmatrix}
y_1(x)\\
\vdots\\
y_n(x)
\end{pmatrix}
\text{ , } 
a = \begin{pmatrix}
0_1(x)\\
\vdots\\
0_n(x)
\end{pmatrix}
\text{ , }
A \in \mathbb{R^{\text{n} \times \text{n}}}
\end{gather*}
\end{definition}
\begin{remark}
\[ \underline{a} = \begin{pmatrix}
0\\
\vdots\\
0
\end{pmatrix} \Rightarrow \text{ Das Dgl-System heißt homogenen }  \]
\end{remark}
\begin{remark}
Die Lösungsmenge von $\underline{y} = A \underline{y}$ bildet einen $\underbrace{\textbf{Vektorraum}}_{Untervektorraum}$.
\end{remark}
\begin{remark}\hfill 
\begin{enumerate}
\item 
$\begin{pmatrix}
0\\
\vdots\\
0
\end{pmatrix}$
d.h $y_i(x)=0$ für $i=1 , \dots , n$ diese Vektor ist eine Lösung.
\item $y_1$ ,$y_2$ seien Lösungen : Dann ist $y_1$ , $y_2$ eine Lösung , denn : \begin{align*}
A(\underline{y_1} , \underline{y_2}) &= A \underline{y_1} + A\underline{y_2} \\
&= \underline{y'_1} + \underline{y'_2}\\
&= (\underline{y_1} + \underline{y_2})'
\end{align*}  
\item $\underline{y}$ sei eine Lösung , $r \in \mathbb{R}$ Dann ist auch $ry$ eine Lösung denn :
\[ A(r , \underline{y}) = r A \underline{y} = r \underline{y'}(ry)'\] 
\end{enumerate}
\end{remark}
\begin{example}
\begin{gather*}
\begin{pmatrix}
y_1'\\
y_2'\\
y_3'
\end{pmatrix}=
\underbrace{\begin{pmatrix}
\color{red}{2} & 0 & 0\\
0 & \color{red}{-3} & 0\\
0 & 0 & \color{red}{5}
\end{pmatrix} 
}_{\mathclap{\textbf{ \color{red}{Diagonal Matrix}}}}
\begin{pmatrix}
y_1\\
y_2\\
y_3
\end{pmatrix} \Leftrightarrow 
\begin{matrix}
y_1' = 2 y_1\\
y_2' = -3y_2\\
y_3' = 5y_3
\end{matrix}\\
\text{ gesucht :- } y_1(x) , y_2(x) , y_3(x)
\end{gather*}
\end{example}
\begin{remark}
$y'= \underbrace{k}_{\mathbb{R}} \times y$ heißt die allgemeine Lösung.
$y = C e^{kx}\text{ , } (c \in \mathbb{R})$
\end{remark}
\textbf{Probe}\newline
Linke Seite: $Ce^{kx}K$ = Rechte Seite: $K Ce^{kx}$\newline
\textbf{Rechnung}
\begin{enumerate}
\item Fall $y \equiv 0$ ist eine Lösung.
\item Fall $y \neq 0$
\end{enumerate}
\begin{align*}
y'=ky &\Rightarrow \dfrac{dy}{dx}=k\\
      &\Rightarrow \int\dfrac{dy}{y}= \int k dx\\
      &\Rightarrow lin|y| = kx + \underbrace{k}_{\mathbb{R}}\\
      &\Rightarrow |y|=e^{kx}e^{k > 0} = y = \underbrace{e^{k}}_{>0}e^{kx}=ce^{kx} \text{ c } \in \mathbb{R} \backslash 0
\end{align*}
\textbf{Allgemeine Lösung}\\
\[ y = Ce^{kx} \text{ , } (c \in \mathbb{R}) \]
\textbf{Lösung für die obere Beispiel }
\begin{align*}
y_1 &= c_1 e^{2x}\\
y_2 &= c_2 e^{-3x} \text{ , }(c_1 , c_2 , c_3) \in \mathbb{R} \\
y_3 &= c_3 e^{5x}
\end{align*}
\begin{remark}
$\underline{y'} = A \underline{y} $ ist sehr leicht lösbar, falls A eine Diagonal Matrix ist. 
\end{remark}
\textbf{Idee} Substitution verwenden , sodass die Matrix Diagonal bekommt , ohne die Lösungsmenge zu ändern.\\
 \textbf{gesucht: A}\\
Basis $ \{ a_1(x_1) , \dots a_n(x) \} $ der Lösungsmenge von $y'= Ay$\\
\textbf{gesucht} : $y_1(x) , \dots , y_2(x)$\\
\textbf{Substitution:-} \\
$\begin{rcases}
y_1(x) = P_{11} a_1(x) + \dots + p_{1n} a_{1n}(x) \\
	y_n(x)=p_{n1} a_n{x} + \dots + p_{nn}a_n\\	 
	\end{rcases}$ Lösung $ y = p \underline{a} $ mit $ p = (p_{ij})_{ij}=1 $\\
zu lösen ist $\underline{y'} = Ay $ zur Substitution : $\underline{y} = p \underline{u}$ , 
$\underline{y'}= p \times \underline{u'} \Rightarrow p \underline{u'} = A \times p \times \underline{u'}$\\
$\Rightarrow \underline{u'} = 
\underbrace{p^{-1} \times A \times P}_{matrix} \times \underline{u} $
$\underline{u'} = D u$ (leicht Lösbar) \\
D : soll eine Diagonalmatrix sein
\textbf{Ausfließend Rücksubstitution}\\
$$\underline{y} = P \underline{u} $$
$ \underline{y'} = A \underline{y'} \text{ lösen: } $
\begin{enumerate}
\item Eigenwert von A berechnen.
\item Zu jeden Eigenwert von A eine Basis des Eigenraums ...... Falls möglich:
\item Basis des $\mathbb{R}^n$ ...... , die aus Eigenvektor von A .......
\item Vektor dieser Eigenvektorbasis  des $\mathbb{R}^n$ als Spaltenvektoren einer Matrix P auf.....
\item $p^{-1}AP=D$ ist eine Diagonalmatrix 
\item $\underline{u'} = D \underline{u}$ lösen
\item  Rücksubstitution $\underline{y} = P \underline{u'}$
\end{enumerate}
\begin{example}
\[
\begin{pmatrix}
y_1'\\
y_2'
\end{pmatrix} =
\underbrace{\begin{pmatrix}
1 & 1\\
4 & -2\\
\end{pmatrix}}_{A}
\begin{pmatrix}
y_1\\
y_2
\end{pmatrix}
\]
\[ \text{ mit } y_1(0) = 1 \text{ , } y_2(0) = 6 \]
\end{example} 
\begin{enumerate}
\item Eigenvektor von A\\
\begin{align*}
0 &= det\begin{pmatrix}
1-k & 1\\
4 & -2-k\\
\end{pmatrix}\\
&=(1-k)(-2-k)-4\\
&= k^2 + k - 6 = 0\\
& \Rightarrow k_1 = -3 \text{ , } k_2 = 2
\end{align*}
\item Eigenvektor zu $k_1 = -3 $\\
\begin{gather*}
\begin{pmatrix}
1-(-2) & 1\\
4 & -2-(-3)
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
4 & 1\\
4 & 1\\
\end{pmatrix}
\end{gather*}
Eigenvektor zu $-3 : \begin{pmatrix}
1\\
-4
\end{pmatrix} $\\
Eigenvektor zu $k_2 = 2$\\
Eigenvektor zu 2 : $\begin{pmatrix}
1\\
1
\end{pmatrix} $ denn $A \begin{pmatrix}
1\\
1
\end{pmatrix} = \underbrace{2 \begin{pmatrix}
1\\
1
\end{pmatrix}}_{vielfaches}   $
\item Eigenvektorbasis :\\
\[ \Big\{\begin{pmatrix}
1\\
-4
\end{pmatrix} \text{ , }  \begin{pmatrix}
1\\
1
\end{pmatrix} \Big\}
\]
\item $P = \begin{pmatrix}
1 & 1\\
-4 & 1
\end{pmatrix}$
\item $p^{-1} AP = \begin{pmatrix}
-3 & 0\\
0 & 2
\end{pmatrix}$
\item $ \underline{u'} = 
\begin{pmatrix}
-3 & 0\\
0 & 2
\end{pmatrix} \underline{u}$ \quad Lösung $a_n$ : $\underline{u'} = \begin{pmatrix}
u_1\\
u_2
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
c_1 e^{-3x}\\
c_2e^{2x}
\end{pmatrix} $ 
\item
$ 
\underline{y} = \begin{pmatrix}
y_1\\
y_2
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
1 & 1 \\
-4 & 1 
\end{pmatrix} 
\begin{pmatrix}
c_1 e^{-3x}\\
c_2e^{2x}
\end{pmatrix} \quad (c_1 , c_2 \in \mathbb{R})
$
\item
$ 
\underline{u} = c_1 e^{-3x} \begin{pmatrix}
1\\
-4
\end{pmatrix} + c_2e^{2x} 
\begin{pmatrix}
1 \\
1 
\end{pmatrix} \quad (c_1 , c_2 \in \mathbb{R})
$
\end{enumerate}
\begin{example}
\[
 \begin{pmatrix}
y_1'\\
y_2'
\end{pmatrix} =\begin{pmatrix}
-5 & 3 \\
-15 & 7 
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
y_1\\
y_2
\end{pmatrix} \quad \begin{matrix}
1 ) \text{ Eigenvektor von A } \\
2 ) \text{ Eigenvektor von A }
\end{matrix}\]
\begin{enumerate}
\item  $ : k_1 = 1 + 3i$ , $ k_2 = 1 - 3i $
\item  $ : v1 = 
\begin{pmatrix}
1\\
2 + i 
\end{pmatrix}$ , $ v_2 = \begin{pmatrix}
1\\
2 - i
\end{pmatrix} $   
\end{enumerate}
\textbf{Allgemein}\\
\[ \begin{pmatrix}
y_1\\
y_2
\end{pmatrix} = \underbrace{c_i \begin{pmatrix}
1\\
2 + i
\end{pmatrix}e^{(1+3i)}}_{z_1} + \overbrace{c_2 \begin{pmatrix}
1\\
2 - i
\end{pmatrix} e^{(1-3i)x}}^{z_2} \text{ wobei } (c_1 , c_2  \in \mathbb{C})  \]
\textbf{Übergang zur reellen Basis}\\
Reelle Lösung :-\\
Reelle Teil $(R_e)$ :$(z_1)$\\
Imaginärteil $(I_m)$ : $(z_2)$\\
\[ k_1 R_e(z_1) + k_2 I_m(z_2) \quad (k_1 , k_2 \in \mathbb{R})  \]
\end{example}


