
\begin{theorem}

    $(x_n)$ konvergierend : $\Rightarrow$ Der Grenzwert ist eindeutig beschränkt.

\end{theorem}

\begin{proof}
    Sei a eine Grenzwert von $(x_n)$ , b eine Grenzwert von $(x_n)$ \\
    d.h sei $\epsilon > 0$,$\epsilon$ beliebig , $\epsilon$ fest \\

    \begin{equation}
        \exists  N_a \quad \forall n \geq N_a : |x_n-a|< \epsilon
    \end{equation}

    \begin{equation}
        \exists  N_b \quad \forall n \geq N_b : |x_n-b|< \epsilon
    \end{equation}

    Sei max ${N_a,N_b}=N$
    dann gilt : \\
    \begin{equation}
        n \geq N \Rightarrow |x_n - a| < \epsilon
    \end{equation}
    und \begin{equation}
            |x_n -b| < \epsilon \Rightarrow |x_n -a|+|x_n - b|< 2\epsilon
    \end{equation}\\

    Annahme :- a $\neq$ b , d.h $|a-b|\neq 0 $
    \[|a-b|=|a+0-b|
    =|(a-x_n)+(x_n-b)| \leq |x_n - a|+|x_n-b|< 2 \epsilon \]
    also $|a - b|< 2 \epsilon$


    \begin{example}
        \[\epsilon = \frac{|a-b|}{3}
        \quad \text{dann gilt}\ :|a-b|< \frac{2 \ |a-b|}{3}\]\\

        \[ \Rightarrow 1 < \frac{2}{3} \quad falls \quad Aussage, Widerspruch \quad also \quad ist \quad die \quad Annahme \quad falsch \quad also \quad gilt \quad a=b\]

    \end{example}
\end{proof}

\begin{example}

    $x_n$ mit $x_n = \frac{1}{n}$ (harmonische Folge)

\end{example}

\begin{proof}
    Sei $\epsilon > 0 , \epsilon belibig , \epsilon fest$
    gesucht : N mit $n \geq$ N

    \begin{gather}
        \Rightarrow |x_n-a|= |\frac{1}{n} =0|=\frac{1}{n}<\epsilon
    \end{gather}

    wähle N:= $\lceil \frac{1}{\epsilon} \rceil +1$

\end{proof}

\begin{example}
    $\epsilon = \frac{1}{100}$ , gesucht N mit $n \geq N$
    $\Rightarrow \frac{1}{n} < \frac{1}{100}$ wähle $N=101$\\


    Schreibweise: $x_n$ hat den Grenzwert a Limes
    $\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{x_n}=a$
    $x_n$ geht gegen a für n gegen Unendlich.
\end{example}

\begin{definition}
    $x_n$ heißt Nullfolge ,wenn $\lim\limits{x_n}=0$ gilt.
\end{definition}

\begin{remark}

    Es ist leichter, die konvergente einer Folge zu beweisen, als den Grenzwert auszurechnen.

\end{remark}

\begin{example}
    $x_n = \frac{1}{3} + \big(\frac{11-n}{9-n}\big)^9$\\


    Behauptung: $\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{x_n}=\frac{-2}{3}$

    \begin{lemma}
        \begin{gather}
            \lim\limits_{n \rightarrow \infty}{x_n+y_n}=
            (\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{x_n}) +
            (\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{y_n})
        \end{gather}
    \end{lemma}

    \begin{gather}
        =\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{\bigg(\big(\frac{1}{3}\big)+\bigg(\frac{11-n}{9+n}\bigg)^9\bigg)}
        = \lim\limits_{n \rightarrow \infty}{\frac{1}{3}+
        \lim\limits_{n \rightarrow \infty}{\bigg(\frac{11-n}{9+n}\bigg)^9}}
    \end{gather}

    \begin{gather}
        = \frac{1}{3} + \bigg(\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{\frac{11-n}{9+n}}\bigg)^9
    \end{gather}


    \begin{gather}
        = \frac{1}{3} + \lim\limits_{n \rightarrow \infty}{\Bigg(\frac{n(\frac{1}{n}-1)}{n(\frac{9}{n}+1)}\Bigg)^9}
    \end{gather}

    \begin{gather}
        = \frac{1}{3}+\Bigg(\frac{\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{(\frac{11}{n})}}{\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{(\frac{9}{n}+1})}\Bigg)^9
    \end{gather}

    \begin{gather}
        = \frac{1}{3} + \Bigg(
        \frac{\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{\frac{11}{n}} - \lim\limits_{n \rightarrow \infty}{1}}{\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{\frac{9}{n}+\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{1} } }   \Bigg)^9
    \end{gather}


    \begin{gather}
        =\Bigg(
        \frac{\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{11} \times \lim\limits_{n \rightarrow \infty}{(\frac{1}{n}-1)}}{\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{9 \times \lim\limits_{n \rightarrow \infty}{(\frac{1}{n}+1)} } }   \Bigg)^9
    \end{gather}

    \begin{gather}
        \frac{1}{3}+(-1)^9 = \frac{1}{3}-1 = \frac{-2}{3}
    \end{gather}
\end{example}

\begin{definition}
    Eine Folge $(x_n)$ hat den unendliche Grenzwert $\infty$, wenn gilt : \\
    \[\forall r \in \mathbb{R} \quad \exists N \in N \quad \forall n \geq N : x_n > r \]

    Schreibweise : $\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{x_n}= \infty$
\end{definition}

\begin{remark}
    $\infty$ ist keine Grenzwerte und keine reelle Zahl.
\end{remark}

\begin{remark}
    Grenzwertsätze gelten nicht für uneigentliche Grenzwerte.
\end{remark}

\begin{remark}
    gilt $\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{x_n}= \infty$ dann schreibt man $\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{x_n}= -\infty$
\end{remark}

\begin{example}
    $x_n$ mit $x_n = q^n$ , $q \in \mathbb{R}$ , $q$ fest.\\

    $ \lim\limits_{n \rightarrow \infty}{q^n} = \begin{cases}
                                                    0 ,\quad |q|<1 \\
                                                    1 ,\quad |q|=1 \\
                                                    \infty ,\quad\quad q > 1  \\
                                                    ex. nicht ,\quad q\leq -1
    \end{cases}$
\end{example}

\vfil
\vfil


\section{Konvergenzkriterien}
(zum Beweis der Existenz eine Grenzwert, nicht zum berechnen von Grenzwert) \\


(1) $x_n$ konvergent $\Rightarrow$ $(x_n)$ beschränkt. \\

wenn $(x_n)$ nicht beschränkt $\Rightarrow$ $(x_n)$ nicht konvergent.\\


(2) Monotonie Kriterium:
wenn $(x_n)$ beschränkt ist können wir fragen ob $(x_n)$    konvergent.\\


$(x_n)$ beschränkt von Monotonie $\Rightarrow$ $(x_n)$ konvergent.

\begin{example} %كانت ريمارك وصارت مثال

$\Big((-1)^n \times\frac{1}{n} \Big)$ konvergent (Nullfolge) diese Folge ist beschränkt aber nicht Monoton 
$$lim_{n \to \infty}{\Big( \bigg(1 + \frac{1}{n}\bigg)^n) \Big)} $$  existiert. Diese ist beschränkt und monoton. \\
$$\Rightarrow lim_{n \to \infty}{(1+\frac{1}{n})^n}$$ 
existiert. 
$$lim_{n \to \infty}{(1+\frac{a}{n})=e^a}$$
 \end{example}
